<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>设计方法论 - 狩野分析（Kano Model）</title>
    <link href="/2025/07/16/total006_study001/"/>
    <url>/2025/07/16/total006_study001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="如何通过设计方法，来找出顾客对于产品各个功能的重要-满意程度"><a href="#如何通过设计方法，来找出顾客对于产品各个功能的重要-满意程度" class="headerlink" title="如何通过设计方法，来找出顾客对于产品各个功能的重要 &#x2F; 满意程度"></a>如何通过设计方法，来找出顾客对于产品各个功能的重要 &#x2F; 满意程度</h2><p>今天就要来介绍通过目前业界常用的顾客满意度模型中的 “狩野分析 &#x2F; Kano Model” 来找出如何协助 “产品 &#x2F; 功能 &#x2F; 服务” 优化的方向。</p><p>你是否认为只要产品品质提升，顾客就会满意？在公司花了众多资源与时间改善客户提出的困扰后，客户就会给出了非常满意与正面的评价？有没有过发现优化需求后客户反而说这不是他们想要的？</p><p>狩野分析认为，要改善客户满意度 “多即是好” 这种不断增加新功能的取向，是一种无效的策略。但是设计团队可以通过调查与分析从中发掘哪些因素与特质是客户真正重视的，并决定孰轻孰重。将每个功能产品属性（例如：功能、价格、利益）归类的五个类别当中，便可以看出客户的满意度来自哪里。</p><p>在开始谈论狩野分析分析前。需要知道到底用户在想些什么。Nor Chen 老师提出在产品 &#x2F; 服务的发展过程中，有一个固定的模式：</p><p><strong>品质管制 → 品质管理 → 魅力创造</strong></p><p>品质管制：你的产品功能或服务，必须达到基本要求。让人可以用。</p><p>品质管理：你的产品功能与服务，必须能够回应使用者的选择，并且维持一致的体验。</p><p>魅力创造：你的产品功能或服务，让人惊艳，但仅止于惊艳，而不会有强烈需求。</p><p>而这个模式其实就是使用 Kano Model 必须要具备的基本思维。在品质上要先达到基本要求（品质管制），接着进而满足客户需求（品质管理），而后才满足潛在需求（魅力创造）。</p><h2 id="什么是-Kano-Model"><a href="#什么是-Kano-Model" class="headerlink" title="什么是 Kano Model"></a>什么是 Kano Model</h2><p>Kano Model 是狩野教授在 1984 年发表的满意度模型。用科学化的统计方法进行产品品质的主、客观分析。主要通过问卷获得数据，对数据分类得出相应结果。得出结果的企业，可以依照结果来区分用户对于产品功能的品质属性，并建立改善的优先顺序。</p><p><strong>基本品质 → 一维品质 → 魅力品质 → 无差异品质</strong></p><h2 id="Kano-Model-的主要用途"><a href="#Kano-Model-的主要用途" class="headerlink" title="Kano Model 的主要用途"></a>Kano Model 的主要用途</h2><ul><li><p>辨认出有效提高客户满意度的功能或服务。</p></li><li><p>分析产品功能、服务与客户满意度之间的相关性。</p></li><li><p>依客户满意度研究，辨认产品功能的优先改善顺序。</p></li></ul><h2 id="Kano-Model-的六大分类"><a href="#Kano-Model-的六大分类" class="headerlink" title="Kano Model 的六大分类"></a>Kano Model 的六大分类</h2><p>情境：想像一下你下载了一个自拍的美颜 APP，然后选了一个模式自拍。</p><p><strong>M: 必要（Must-be &#x2F; 基本品质要素 &#x2F; 基本型需求）</strong>：必要属性是产品必须具备的基本功能，一但确立后便不可或缺。属于这类别的功能，增加时可能不会增加客户的满意度，但如果缺少，一定会造成负面的影响。</p><p>发现自拍 APP 无法使用滤镜自拍：自拍 APP 要有美颜滤镜才是自拍 APP（不然好像用原生相机自拍就可以？）。这就代表，可以选择美颜滤镜是自拍 APP 的基本型需求。</p><p><strong>O: 想要（One-Dimensional &#x2F; 一维品质要素 &#x2F; 期望型需求）</strong>：该属性与用户满意度呈线性关系。当具备这样的价值时用户会觉得产品更有价值；如果没有，价值则会降低。这类属性出现时，最好一直保持。</p><p>发现自拍 APP 可以美化各种部位：对于喜欢修图的用户（笔者）来说，可以针对照片修图就是期望型功能。当可以针对照片美化的功能越多。用户（笔者）就会越开心，但如果越少，用户（笔者）就会容易产生不满。</p><p><strong>A: 惊艳（Attractive &#x2F; 魅力品质要素 &#x2F; 魅力型需求）</strong>：该属性类型的可以让用户感到愉悦会惊奇，有助于增进客户满意度。但是不具备此功能时通常也不会导致用户失望或沮丧。这类属性代表着潜在客户的需求。</p><p>发现自拍 APP 可以好友共编：虽然有没有好友共编不会影响到自拍 APP 的使用。但是对于用户（笔者）来说如果可以好友共编，那在跟好友自拍完后，就可以让好友自己调整，并且双方都可以下载照片。而不用在询问对方是否需要修图。因为此功能在没有时不会影响 APP 的使用，但有的话会带给用户惊喜。所以属于魅力型属性。</p><p><strong>I: 中性（Indifferent &#x2F; 无差异品质要素 &#x2F; 无差异需求）</strong>：客户对于该类型的属性没有特别的感觉，不管有没有都不会对用户的满意度造成正面或负面的评价。</p><p>自拍 APP 的历史记录：对于用户（笔者）来说因为喜欢的相片都会下载至相册中。所以自拍 APP 的自拍历史记录对用户（笔者）来说，有或没有都没有差。故此功能为无差别属性。</p><p><strong>R: 负面（Reserve &#x2F; 反向品质要素 &#x2F; 反向型需求）</strong>：产品应该避免的属性。此种品质充足时反而会引起顾客不满，不充足时才会满意。有些用户会愿意付出代价来避免接出该类型的属性的功能。或是选择没有该类型属性的产品。</p><p>发现自拍 APP 的照片会出现 Logo 浮水印：用户（笔者）不喜欢让别人知道自己使用了哪个美颜 APP，所以当 Logo 的浮水印出现在照片上时，对于用户（笔者）来说就是负面型属性。</p><p><strong>Q: 无法辨认（Questionable &#x2F; 疑问型需求）</strong>：此为有疑问之结果，一般情况下不会出现，除非问题问法不合理、受测者没理解问题、或在填写答案时写错等等。</p><p><img src="/img/total006_study001_fig1.jpg" alt="Noriaki Kano 教授在 1980 年代开发的满意度模型"></p><h2 id="Kano-Model-的执行方法"><a href="#Kano-Model-的执行方法" class="headerlink" title="Kano Model 的执行方法"></a>Kano Model 的执行方法</h2><p>狩野分析收集数据的方式是问卷调查，挑选出要进行比较与优化的服务后，分别调查用户对于提供（正向）与不提供（反向）某项服务的感受，每个问题有五个单选选项，范例如下图。</p><p>至少需要 30 笔以上有效数据（统计上有更严谨的规范），才能进行有意义的分析 </p><p><img src="/img/total006_study001_fig2.jpg" alt="资料来源: 嫁给 RD 的 UI Designer"></p><h2 id="Kano-Model-数据处理"><a href="#Kano-Model-数据处理" class="headerlink" title="Kano Model 数据处理"></a>Kano Model 数据处理</h2><p>整理回收的问券数据后，首先要将六大类中的第六类（无法辨认，Questionable &#x2F; 疑问型需求）的类型样本筛掉后，才能进行数据转换。可以利用下方表格对照：</p><p><img src="/img/total006_study001_fig3.jpg" alt="KANO 评价结果分类量表"></p><p>归类完所有答案的属性之后，统计单一问题中每个属性出现的次数，然后将每个属性的数值换算成百分比，来找出每个功能的属性。</p><p>例如：针对 XX 功能回复中 100 个样本内出现了 40 次”A 属性”，出现了 25 次”O 属性”则。XX 功能的代表属性为”A 属性”。（参考下表）</p><p><img src="/img/total006_study001_fig4.jpg" alt="XX 功能的功能评价结果"></p><p>分析出每项功能的属性后，就可以用来做排序改善的优先顺序。根据上方提到的功能优先改善顺序</p><p><strong>基本品质（M） → 一维品质（O） → 魅力品质（A） → 无差异品质（I）</strong></p><p>改善功能的方向: 降低不满意度（移除 R 属性 &amp; 改善 M 属性） &gt; 提高满意度 （增加 O 属性 &amp; A 属性）</p><p>在这里通常会搭配 Mike Timko 的 Better-Worse 敏感度公式来进行第二次分析。因为在有很多功能 &#x2F; 服务要去做分析的情况，容易发现有很多功能的品质属性是一致的。这时候就可以通过 Better-Worse 敏感度公式分析图来决定优化处理顺序。</p><p><strong>滿意度影响估算 (SI) &#x3D; (A+O) &#x2F; (A+O+M+I)</strong></p><p><strong>不满意度影响估算 (DSI) &#x3D; (O+M) &#x2F; (A+O+M+I) × -1</strong></p><p>而正常来说 SI 会落在 0 到 1 之间，DSI 会落在 0 到 -1 之间，当 SI 和 DSI 的绝对值越大，代表其对改变服务的影响力越大。</p><p>沿用刚才的數據套入上面的公式：</p><p>SI &#x3D; (40+25) &#x2F; (40+25+15+8) &#x3D; 0.738</p><p>DSI &#x3D; (25+15) &#x2F; (40+25+15+8) × -1 &#x3D; -0.454</p><p><img src="/img/total006_study001_fig5.jpg" alt="KANO 模型分析图"></p><p>如果计算出来的结果让该功能落在于灰色范围内，则代表敏感性不大、可暂时不考虑的功能；反之离原点越远的优先程度越重。</p><h2 id="Kano-Model-的注意事项"><a href="#Kano-Model-的注意事项" class="headerlink" title="Kano Model 的注意事项"></a>Kano Model 的注意事项</h2><p>（1）Kano Model 的答题过程中是由受测者来评估其对产品功能的喜好程度，因此要特别注意受测者对于功能的熟悉程度。如果是对 ToB 的客户，就不应该选择一般民众受测。而是要选择实际上会使用的目标群众进行测试。且如果该功能，在市面上并不常见，则受测者可能会因为没有相关的经验而难以作答。导致回收的问卷会容易出现偏差。因此在定义、设计问卷时要注意内容与受测者.</p><p>（2）使用者有可能随着时间与使用的产品经验上改变心态。所以如果产品的开发周期较长，可以定期针对产品功能进行检测。</p><p>（3）Kano Model 并无法看出使用者对某功能是否达到满意的程度。如果想要针对特定的功能找出使用者对于该功能的满意度。建议通过其他方式来找出答案.</p><p>（4）加入自评重要性量表（Self-stated Importance Scale）或者净推荐值（Net Promoter Score），可以获得更多使用者的想法，且功能的属性也许会有变化。所以在时间允许的情况下，发送问卷时也可以将自评重要性量表的题目放进去。</p><p><a href="https://medium.com/@jessylee2208/%E8%A8%AD%E8%A8%88%E6%96%B9%E6%B3%95%E8%AB%96-%E7%8B%A9%E9%87%8E%E5%88%86%E6%9E%90-kano-model-3b8a46dc8bf8">原文链接</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品经理知识</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>产品</tag>
      
      <tag>产品经理</tag>
      
      <tag>设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>实习总结 | 北京益起映创文化科技有限公司（后浪电影）</title>
    <link href="/2025/07/10/total005_job002/"/>
    <url>/2025/07/10/total005_job002/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="公司介绍"><a href="#公司介绍" class="headerlink" title="公司介绍"></a>公司介绍</h2><h3 id="1-益起映创"><a href="#1-益起映创" class="headerlink" title="1. 益起映创"></a>1. 益起映创</h3><p>北京益起映创文化科技有限公司，主要业务是影视相关的培训教育，并且运营名为“益起映创”的微信公众号等平台账号，属于一家影视领域的媒体。原名“后浪电影”，是后浪出版公司的下属子公司，目前好像公司结构上部分实现了独立，公司业务从以媒体为主，转向以“卖课”为主。</p><p>公司规模：小于 50 人</p><p>公司位置：北京市 朝阳区 南皋路 129 号 塑三文化创意园</p><h3 id="2-后浪出版公司"><a href="#2-后浪出版公司" class="headerlink" title="2. 后浪出版公司"></a>2. 后浪出版公司</h3><p>后浪出版咨询（北京）有限责任公司，主要业务是纸质图书的编辑与出版，算是一家老牌的出版民企。“益起映创”与“后浪电影”均是公司旗下的影视媒体品牌。如果你曾在小红书搜索这个名字，你会发现这样的评论：“后浪出版的书非常好，但是到这个公司上班还是算了。”</p><p>公司规模：主观估计小于 500 人</p><p>公司位置：北京市 东城区 纳福胡同 13 号</p><h2 id="实习总结"><a href="#实习总结" class="headerlink" title="实习总结"></a>实习总结</h2><h3 id="1-通勤时间"><a href="#1-通勤时间" class="headerlink" title="1. 通勤时间"></a>1. 通勤时间</h3><p>这曾经是一份 100% 线上办公的实习，所以不需要考虑通勤时间。但是，在我离职之后，我却发现这个岗位 JD 变更为了线下坐班，所以我们仍然需要考虑通勤时间。</p><p>我实习时就读于中国传媒大学，赶到塑三文化创意园是非常远的，需要先乘地铁，再转公交，到达需要 1 小时 30 分钟左右，路途颠簸，比较痛苦。</p><p>正如上文所述，这份工作的实习协议是与“益起映创”公司签署，但是办理入职手续，仍然需要赶到“后浪出版”公司。人事流程没有独立出来。如此，交通反而会快速一些，当然相差不多。</p><p>纳福胡同 13 号是一幢外观古朴的、方方正正的老旧建筑，被改造为了办公区域，地铁到达南锣鼓巷站，步行约 10 分钟即可到达。当然，这不是办公地点。</p><h3 id="2-工作时间"><a href="#2-工作时间" class="headerlink" title="2. 工作时间"></a>2. 工作时间</h3><p>工作时间：上午 9:00 — 10:00 开始上班，下班时间不定</p><p>这是一个新媒体运营岗位，众所周知，新媒体行业属于全年无休 24 小时待机的工作。虽然这只是一份薪水微薄的实习，但是除了比较宽松的上班时间之外，大部分时间都是在工作，或者是处在等待工作的焦虑过程中的。</p><h3 id="3-工作环境"><a href="#3-工作环境" class="headerlink" title="3. 工作环境"></a>3. 工作环境</h3><p>线上实习，没有工作环境可言。</p><p>鉴于现在可能需要线下坐班，倒是有必要描述一下工作环境。我曾去过几次，帮助完成线下的活动工作。公司内部的环境是要比母公司好一些的，宽敞、明亮、干净、很新，工位比较大的。工作区域只占一个楼层，还有几间用于上课的教室。楼下大厅有乒乓球桌（但是似乎没有人用），园区内有食堂（据说）。总体来说，除了公司位置太偏僻，工作环境是不错的。</p><h3 id="4-工作内容"><a href="#4-工作内容" class="headerlink" title="4. 工作内容"></a>4. 工作内容</h3><h4 id="（1）推文排版与分发"><a href="#（1）推文排版与分发" class="headerlink" title="（1）推文排版与分发"></a>（1）推文排版与分发</h4><p>每天早上起床，开始上班，将昨天定时、今天发布的全部微信推文，转发到微博、豆瓣、哔哩哔哩等其它平台，然后就是等待撰稿老师们，把明天要发的稿子写好，发过来，再按照既定的样式和规范进行推文的排版，然后使用 PS 制作封面图和内页头图。完成之后，把全部内容发给 MT 检查审阅，有问题修改，没有问题之后，由公司老板决定头条文章的标题，确定好之后发过来，整合全部内容，定时发布即可。</p><p>一套工作流程是很简单的，但是并非完全顺利。你可能会遇到这些麻烦：</p><p>Bad Thing 1：一整天过去了，晚上 22:00 撰稿老师还没有写完今天的稿子，被迫加班。</p><p>Bad Thing 2：MT 和老板没有回复消息，尤其是老板。我非常不理解，一个公司的老板需要跟实习生直接对话，可见这家公司有多渺小。另外，这种需要使用个人微信来沟通工作的公司，不建议加入。</p><p>Bad Thing 3：已经完成了全部的排版工作，但是老板突然告知需要更换明天的稿子，被迫从头开始，被迫加班。</p><h4 id="（2）视频剪辑与分发"><a href="#（2）视频剪辑与分发" class="headerlink" title="（2）视频剪辑与分发"></a>（2）视频剪辑与分发</h4><p>“卖课”，就需要有课程视频，就需要有宣传视频。这份工作需要做的就是：剪辑一些老师的直播切片和采访切片，制作成竖屏短视频，并且搭配内页底图和视频封面的制作。只要会一些视频剪辑相关的技能，是很容易就能胜任的。</p><h4 id="（3）其它工作"><a href="#（3）其它工作" class="headerlink" title="（3）其它工作"></a>（3）其它工作</h4><p>这种情况比较少见。一种是可能时不时会有的媒体观影会，MT 没有时间时，可能需要实习生前往现场参加；另一种是公司需要举办活动，需要实习生现场帮忙（之前我曾帮助一场活动的直播掌机）。</p><h3 id="5-能力提升"><a href="#5-能力提升" class="headerlink" title="5. 能力提升"></a>5. 能力提升</h3><p>这是一份能够不错的兼顾学业和工资收入的实习工作，我当时选择它也正因如此。</p><p>工作是很简单的，这份工作所需要的技能都是我本身就具有的，并不会学到什么新的技能，最多提高一下 PR、PS 和剪映的使用熟练度。</p><h3 id="6-薪资福利"><a href="#6-薪资福利" class="headerlink" title="6. 薪资福利"></a>6. 薪资福利</h3><h4 id="（1）薪资"><a href="#（1）薪资" class="headerlink" title="（1）薪资"></a>（1）薪资</h4><p>120 元 &#x2F; 天。线上工作时没有餐补，线下工作可能会有 20 元 &#x2F; 天的餐补，但是这不是我能确定的。</p><h4 id="（2）餐食"><a href="#（2）餐食" class="headerlink" title="（2）餐食"></a>（2）餐食</h4><p>不提供餐食。除非是需要举办或者参加一些大型活动，可以获得免费餐食。</p><h4 id="（3）住宿"><a href="#（3）住宿" class="headerlink" title="（3）住宿"></a>（3）住宿</h4><p>不提供任何形式的住宿。</p><h4 id="（4）其它福利"><a href="#（4）其它福利" class="headerlink" title="（4）其它福利"></a>（4）其它福利</h4><p>这是一家影视媒体，经常发布影视评论文章，所以会收到来自各个片方的提前观影邀约。有机会获得一些观影团的电影票，提前观看没有正式上映的电影、电视剧等，有机会现场见到导演、演员、明星等（例如：彭于晏、刘德华、张若昀、白客、张子枫、陈凯歌等）。</p><p>另外，现场片方给予媒体老师的车马费也是自己的收入，这通常是很可观的，记得之前去《庆余年2》的媒体观影现场，片方腾讯给了 500 元，非常大气，相当于好几天的工资。</p><p>当然，现场是需要拍摄、写影评、发微博等工作完成的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>实习总结</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>实习</tag>
      
      <tag>益起映创</tag>
      
      <tag>后浪电影</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>实习总结 | 中国广播电视国际经济技术合作有限公司（BIRTV）</title>
    <link href="/2025/07/07/total004_job001/"/>
    <url>/2025/07/07/total004_job001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="公司介绍"><a href="#公司介绍" class="headerlink" title="公司介绍"></a>公司介绍</h2><h3 id="1-中广国际"><a href="#1-中广国际" class="headerlink" title="1. 中广国际"></a>1. 中广国际</h3><p>中国广播电视国际经济技术合作有限公司（CBIC），原名中国广播电视国际经济技术合作总公司（CRTV），国家广电总局下属国有企业。公司属于广电领域，主要业务是举办每年一届的 BIRTV。好像是有其它业务的，但是聊胜于无，大部分都是在全球各地举办和参加各种各样的广电领域的展览和会议。简而言之，是一个形式大于业务的国企。</p><p>公司规模：小于 100 人</p><p>公司位置：北京市 朝阳区 广渠东路一号</p><h3 id="2-BIRTV"><a href="#2-BIRTV" class="headerlink" title="2. BIRTV"></a>2. BIRTV</h3><p>北京国际广播电影电视展览会，中国唯一的广播电影电视综合性展览会。名头比较响亮，参会展商和参观观众估计 90% 以上都是广电领域人士（从业者、爱好者、学生），垂直度非常高，非该领域可以说是闻所未闻。国内外的诸多广电设备制造商均会参展，例如：索尼、松下、RED、BlackMagic、大疆、索贝、中科大洋等。</p><p>展会时间：每年 7 月 — 8 月</p><p>展会位置：中国国际展览中心（朝阳馆）</p><h2 id="实习总结"><a href="#实习总结" class="headerlink" title="实习总结"></a>实习总结</h2><h3 id="1-通勤时间"><a href="#1-通勤时间" class="headerlink" title="1. 通勤时间"></a>1. 通勤时间</h3><p>公司位于北京市朝阳区广渠东路一号，靠近百子湾，我实习的时候就读于中国传媒大学，虽然都在朝阳区，通勤还是有些远的，每天早上地铁时间要在 40 分钟到 1 小时左右。当然，共享单车和打车是不错的选择。我从学校出发到公司可能要骑行半个小时，想要锻炼一下身体可以考虑。至于打车，考虑到后续提及的薪资，不太建议。</p><h3 id="2-工作时间"><a href="#2-工作时间" class="headerlink" title="2. 工作时间"></a>2. 工作时间</h3><p>工作时间：上午 8:30 — 下午 17:00（估计时间，具体时间记不清楚）</p><p>午休时间：12:00 — 14:00</p><h3 id="3-工作环境"><a href="#3-工作环境" class="headerlink" title="3. 工作环境"></a>3. 工作环境</h3><p>我对这份工作的工作环境很不满意。</p><p>刻板印象里，我国的学校、国企、事业单位从不会把学生当作一个完整的人看待。</p><p>在这里实习，永远不会拥有一个“工位”。办公地点在公司食堂，没错，就是那种大长餐桌、四面开放、旁边就是饭菜的食堂。几十号大学生实习生，每天早上都要到食堂纸笔签到，然后找到一个能用的插排，拿着自己的笔记本电脑，开始一天的工作。</p><h3 id="4-工作内容"><a href="#4-工作内容" class="headerlink" title="4. 工作内容"></a>4. 工作内容</h3><p>工作内容是为当年要举办的 BIRTV 做前期准备，这是公司招聘实习生的目的。因为展会的大部分工作都是实习生完成的，公司的几位正职，我认为只起到了各方沟通的作用（当然这很重要）。实习生本质上是由 BIRTV 组委会招募的，但是实习协议是和公司签订的。</p><p>BIRTV 工作组总共分为 2 个组：宣传组、展会组。</p><h4 id="（1）宣传组"><a href="#（1）宣传组" class="headerlink" title="（1）宣传组"></a>（1）宣传组</h4><p>我曾服务于此。顾名思义，宣传组的工作是设计展会前、中、后期所需的全部宣传物料（主视觉、海报、门票、餐票、展板、宣传册等），同时需要有人剪辑一些低质宣传短视频，发布到抖音、哔哩哔哩等平台，然后便是相关新闻文稿的撰写和发布工作。</p><h4 id="（2）展会组"><a href="#（2）展会组" class="headerlink" title="（2）展会组"></a>（2）展会组</h4><p>这是招聘人数最多的组，按照每个展馆几个人的规格进行招聘。展会前期的工作是从“倒霉蛋”（下文提及）手里拿到证件，然后进行分类、筛选、整理等体力活。实话实说，组内大部分的时间都在开茶话会、聊天唠嗑，非常清闲。相比之下，宣传组每天都有工作要做。理论上，展会开始之后才是展会组忙活的时候，需要在每个展馆里引导观众和解答问题，但是实际上仍然是清闲的。</p><h4 id="（3）“倒霉蛋”"><a href="#（3）“倒霉蛋”" class="headerlink" title="（3）“倒霉蛋”"></a>（3）“倒霉蛋”</h4><p>这是只有一个人的工作，我称之为“倒霉蛋”。他需要统计展会全部的参展商、媒体、领导、观众等的报名信息，然后与展览中心的制证人员进行沟通制证，然后作为总负责人，给展会组分发制作完成的各个批次的证件。这个工作听起来就很繁杂，而且不是单独招聘的岗位，当年的这个“倒霉蛋”就是我。我需要同时完成收发证件（当年大约 20000 多份）和宣传设计的工作。</p><h3 id="5-能力提升"><a href="#5-能力提升" class="headerlink" title="5. 能力提升"></a>5. 能力提升</h3><p>这个话题的提出，需要回归到一个问题：我为什么选择了这样一份实习？无他，年少无知，特殊时期，学校推动。</p><p>当年我读大二，疫情刚刚结束，闲下来的我需要第一份实习，于是我选择了它。</p><p>要说有什么能力的提升，我认为没有，但它是一个还不错的开始。学校推荐，局属国企，能让初入职场的学生有一份心理上的过渡。像上文提及的工作内容一样，这份工作完全不需要什么技能。如果需要总结，我认为有以下几点是能够学到的：</p><p>Point 1：熟悉了一场大型展会是怎样从筹备到落地的。</p><p>Point 2：知道了公司内部不同部门之间的沟通效率的低下，学会如何脱责沟通。</p><p>Point 3：知道了所谓“国企”内部究竟是怎样的。</p><p>Point 4：职场基本的社交与沟通技能。</p><h3 id="6-薪资福利"><a href="#6-薪资福利" class="headerlink" title="6. 薪资福利"></a>6. 薪资福利</h3><h4 id="（1）薪资"><a href="#（1）薪资" class="headerlink" title="（1）薪资"></a>（1）薪资</h4><p>100 元 &#x2F; 天。如果加班则有加班费，按照时薪计算。特殊情况可以线上工作。请假需要提前告知，不太容易。</p><h4 id="（2）餐食"><a href="#（2）餐食" class="headerlink" title="（2）餐食"></a>（2）餐食</h4><p>免费提供午餐，可以享受国企专供的餐食。这一点是很好的，因为餐食免费、量大、管饱、多样、美味。没有餐补。</p><h4 id="（3）住宿"><a href="#（3）住宿" class="headerlink" title="（3）住宿"></a>（3）住宿</h4><p>不提供任何形式的住宿。（压根不会招聘非京内实习生。）</p><h4 id="（4）其它福利"><a href="#（4）其它福利" class="headerlink" title="（4）其它福利"></a>（4）其它福利</h4><p>免费参观 BIRTV。免费的工作服装。另外，大部分的实习生均来自中国传媒大学，属于校企合作（院企合作）。实习结束之后，次年学校会发放 2000 元的 BIRTV 奖学金。</p><h3 id="7-实习体验"><a href="#7-实习体验" class="headerlink" title="7. 实习体验"></a>7. 实习体验</h3><p>总体上说，较低的薪资和一般的工作环境，这份工作的体验不是很好。但是当工作同事大部分是同学时，这份工作又变得没有那么不堪，反而变得有趣。我更愿意认为这是一份有薪资报酬的大型展会的志愿服务，而不是一份实习工作。</p><p>正职老师们（广电行业内大家都互称老师）人是不错的（我认为宣传组的老师们是最好的，其他不议）。工作并不饱和，有些时间休息。展会开始之后，可以获得免费逛展的机会，各个展商都有小礼物赠送。当然，工作地点随之变成了展馆内临时搭建的隔间，比较嘈杂。</p><p>如果今后会从事新闻与传播相关的工作（尤其是国内媒体），或许这份工作能够写在简历上。如果不是，或许这份工作只是一个有报酬的志愿活动。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>实习总结</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>实习</tag>
      
      <tag>中广国际</tag>
      
      <tag>BIRTV</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读书笔记 | 新闻的十大基本原则：新闻从业者须知和公众的期待</title>
    <link href="/2024/07/19/total003_book001/"/>
    <url>/2024/07/19/total003_book001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是比尔·科瓦齐（Bill Kovach）和汤姆·罗森斯蒂尔（Tom Rosenstiel）所著书籍《新闻的十大基本原则：新闻从业者须知和公众的期待》的读书笔记。</p><p><img src="/img/total003_book001_fig1.jpg"></p><ol><li><p>学术取向的“学”对于新闻工作来说有用，但很间接。新闻工作需要的是能解决现实问题的实践智慧。</p></li><li><p>新闻的十大基本原则：</p></li></ol><p>(1) 新闻工作首先要对真实负责；</p><p>(2) 新闻工作首先要忠于公民；</p><p>(3) 新闻工作的实质是用核实进行约束；</p><p>(4) 新闻工作者必须独立于报道对象；</p><p>(5) 新闻工作者必须成为独立的权利监督者；</p><p>(6) 新闻媒体必须成为公众评论和妥协的论坛和广场；</p><p>(7) 新闻工作者必须让重大事件变得有趣并且与受众息息相关；</p><p>(8) 新闻工作者应该使新闻全面均衡；</p><p>(9) 新闻工作者有责任按良心行事；</p><p>(10) 公民对新闻也享有权利和承担义务。</p><ol start="3"><li><p>新闻工作的目标是向人民提供获得自由和自治所需的信息。</p></li><li><p>人类的知识除了可以言说的知识外，还有一种只可意会不可言传的默会的知识。后者来自长期经验的积累，是主观的、个人化的知识。</p></li><li><p>“我们知道的比我们说出的要多。”</p></li><li><p>由于普通民众注意力有限，严肃高级的新闻标准实际上把他们拒于千里之外。</p></li><li><p>网民虽然可以提供有价值的内幕信息或者进行监督，但是由于其身份处于流动状态，受众无法快速的判断信息的可信性，一些别有用心的网络推手和“水军”甚至会使受众无所适从。</p></li><li><p>社会在大变革时期，往往会产生一股回到传统的思潮。</p></li><li><p>如果媒体轻视受众，把一些重要的原则看成是无关紧要的细枝末节，媒体一定会为自己的自负买单。</p></li><li><p>“民主”有多种模式，它不是单数，而是复数。不同的民主模式对于新闻的功能、标准乃至形式都可能存在不同的看法。比如程序民主可能更强调新闻的监督和揭丑的作用，竞争性民主强调新闻对政治候选人的充分报道，参与式民主强调新闻对公共问题的深入分析和公民动员，协商民主则强调新闻要成为理性意见交流的平台。</p></li><li><p>新闻越来越不像精心准备的演讲，而是更接近于任何人都能自由发言的对话。</p></li><li><p>公民不仅是新闻的消费者，也是新闻的制造者。</p></li><li><p>了解无法亲眼所见的事会令我们感到安全和自信，觉得世界在我们的控制之中。</p></li><li><p>“我最想念的不是舒适的生活、可口的饭菜、自由，甚至家人和朋友，我最想念的是信息——未经审查和歪曲的、丰富的信息。”</p></li><li><p>我们需要新闻维持生活、保护自己、联络他人、区分敌友。</p></li><li><p>新闻被操纵用来促进资本主义，却不鼓励公民参与公共生活。</p></li><li><p>科技不会只帮助政府生产和散发材料。</p></li><li><p>除非我们能掌握和重新说明新闻自由的理论，否则新闻工作者只能坐以待毙，看着自己的职业逐渐消失。</p></li><li><p>我们正在面临这样的可能性，那就是独立的新闻将被流言和伪装成新闻的自私的商业精神所取代。</p></li><li><p>希望通过大胆的行动、统一的公式，一蹴而就的解决问题并不符合历史的发展规律。</p></li><li><p>新闻媒体具有监督的义务，它使人们戒骄戒躁，替被遗忘者说话。</p></li><li><p>“我希望那些想要表达的人以及无权的人发出声音。”</p></li><li><p>归根结底，新闻工作不过是在传递和放大民众中的对话而已。</p></li><li><p>在新技术的帮助下，政府更有可能通过破坏媒体的诚信、削弱其影响力的方式达到搞垮媒体的目的。</p></li><li><p>新闻工作的核心目标是说出真相，这样人民才能得到所需的信息行使统治权。</p></li><li><p>统治者利用新闻把治下的群体合为一体。新闻提供了集体意识和共同目标。它甚至帮助独裁者炮制出共同的威胁，把惊恐的人们结合在一起。</p></li><li><p>越是民主的社会，新闻和信息就越多。</p></li><li><p>任何政府都应该接受审查，在享有新闻出版自由的地方，没人能免于此。</p></li><li><p>新闻应该为被统治者服务，而不是为统治者服务。</p></li><li><p>科技使公民从消费职业新闻工作者生产的新闻的被动消费者，逐渐转变为积极的参与者。</p></li><li><p>“在一个变得越来越疯狂的世界，我们最渴望的是找到某些不变的东西。”</p></li><li><p>在现实中，我们可能根本不关心自治问题。政府干它的，其余的人多数只是看客。</p></li><li><p>人们对于警察国家利用高新科技和新型宣传技术控制民众意志的恐惧在不断增长。</p></li><li><p>“公民就像戏院里的过客，在第三幕中间进场，在大幕落下前退场，在他们观赏的时间里，只能够辨认出谁是英雄，谁是坏蛋。”</p></li><li><p>我们的新闻工作以公众的名义证明自己的正当性，但是另一方面公众除了充当看客外在其中不起任何作用。公民成为一个抽象的概念，有时媒体会谈及它，但却离题万里。</p></li><li><p>人民的力量正源于其规模庞大，充满多样性。深度参与某个问题的专家在另一个问题上可能就是无知且冷漠的公众的一员。</p></li><li><p>新闻媒体的工作就是给这群复杂且充满活力的公众需要的东西，以便他们从中发现真相。</p></li><li><p>媒体经常使用标签或刻板印象，反映那些极端言论。这些刻板印象和标签成为公众辩论时的通用语言，阻止了媒体进一步探寻有多少人支持这些立场，或者这些立场意味着什么。</p></li><li><p>民众的复杂程度要远高于人为创造的类型和刻板印象。</p></li><li><p>大部分人更关注提高物质生活水平而不是投票权。</p></li><li><p>媒体的所有者使新闻屈从于商业利益。</p></li><li><p>每个部门都在做自己的事情，这使得争夺市场的战争无法打响，它无法促进任何创新。</p></li><li><p>新闻自由来自独立。只有不受政府审查的新闻才能说出真相。</p></li><li><p>对全球化的第一个反应是新闻界更喜欢那些既可满足国内需要，也可满足国际需要的模式化的新闻。</p></li><li><p>每个人都同意新闻工作者必须说出真相，但是人们对于“真相”的含义却不甚了解。</p></li><li><p>希望得到真实信息，这是人的基本欲求。</p></li><li><p>真实是新闻的本质。</p></li><li><p>专制的社会有意轻视对真实和准确进行的咬文嚼字般的定义。</p></li><li><p>历史真实还是小说真实，这个区别并不重要，因为起决定作用的不是内容本身而是其重要性。</p></li><li><p>缔造公民新闻的高科技同样也能增强政治权力的拥有者塑造其公众形象的能力。</p></li><li><p>和今天的政治运作一样，中世纪思想家们的目标不是启蒙而是控制。他们不愿表面事实妨碍了政治的或宗教的正统性。对于现实的准确理解威胁了这种控制——就如同今天一样，因为这种理解是反抗压迫和操纵的武器。</p></li><li><p>看起来真是对我们来说过于复杂，以至于可遇而不可求。或许它根本就不曾存在，因为我们都是具有主观性的个体。</p></li><li><p>传媒是社会的“镜子”。</p></li><li><p>从根本上讲，并不是新闻工作者应该保持客观，二是他或她的方法应该保持客观。</p></li><li><p>所有这些真实——甚至科学规律——均处于不断地修正之中，但是我们同时又在遵循它们，因为我们离不开它们，也因为它们确实起作用。</p></li><li><p>仅仅真实的报道事实已经不够，目前更有必要的是报道事实中的真实。</p></li><li><p>单纯的准确也不是人们所追求的目标。</p></li><li><p>常识使我们得出同样的结论。</p></li><li><p>采用错误数据或纯粹属于偏见的辩论提供不了任何信息。它只会煽动情绪，最终导致社会迷失方向。</p></li><li><p>使新闻接近最完全版本的真实具有重要意义。</p></li><li><p>这是一个政府可以对公众心灵进行大规模控制的时代：只要三天内没有受到挑战和质疑，政府就能通过设定某一事件的语境，最终控制公众对该事件的感知。</p></li><li><p>当信息供过于求，即输入的信息过多时，获得知识不是变得更简单，而是更困难。一个人必须处理更多信息才能把事情弄明白。我们得到的知识可能更深更好，但是它也可能会更加专业化。</p></li><li><p>当媒体成为背景噪音时，我们的注意力被削弱了。摆脱嘈杂的喧闹声变得更加困难。</p></li><li><p>“当真相才穿上裤子的时候，谎言已经跑遍半个世界了。”</p></li><li><p>在还未真正弄清楚究竟发生了什么之前就匆忙地进入解释阶段是错误的。</p></li><li><p>人们需要信源告诉他们什么是真实的和重要的，而不是投入更多时间从大量信息中自己寻找需要的东西。</p></li><li><p>“为了追求真实，报纸应该做好牺牲物质财富的准备，只要这一牺牲对于公众利益来说是必要的。”</p></li><li><p>新闻报道不再仅做客观叙述，而是把重点放在转述公众人物的评论上。</p></li><li><p>“在某个特定的圈子里，最令新闻记者或评论员无法忍受的不是被指责为不准确或不公平，而是被指责为轻信。”</p></li><li><p>如果新闻卖不出去，还能算好新闻吗？</p></li><li><p>更为常见的是，有个潜规则规定无论做什么报道，第一个采访对象应该是电视台的赞助商。</p></li><li><p>新闻工作者不是向顾客出售内容，而是和受众建立一种关系，这种关系建立在价值观、判断能力、权威性、勇气、专业性以及对社群的忠诚之上。</p></li><li><p>公司内的教堂（新闻部门）与国家（商业部门）要相互独立。</p></li><li><p>报纸是每个本地市场上硕果仅存的大众媒体，因此它们的重要性不仅在于向读者提供信息，还在于创造社群内部的凝聚力。</p></li><li><p>那些贴在墙上却不付诸实施的标准只是些空洞无物的管理学套话而已。</p></li><li><p>我们应该强调的是为公众服务，而不是强调道德底线或高科技。</p></li><li><p>新闻工作的职责和公众的知情权要求新闻必须报道那些不愿被报道的人和组织。</p></li><li><p>新闻工作者愿意把自己看成人民的代言人，为了公众利益报道社会的最新问题。然而公众却越来越不信任他们。人民看到的是煽情主义和以权谋私，感到新闻工作者是为了金钱或个人名誉而从事这项工作，甚至更糟的是，没准认为他们是因为可以从他人的不快乐中获得变态的快感而乐此不疲。</p></li><li><p>宣传通过选择或制造事实，实现其真正的目标：说服和操纵。</p></li><li><p>“如果一个社群缺乏揭穿谎言的信息，他们就没有自由。”</p></li><li><p>“我们是普通人，我们都有偏见，受到自己文化背景的影响，处于各种冲突之中，我们会把这些冲突带入工作之中。”</p></li><li><p>新闻从业人员，即使是评论写作者也很少称自己是优秀的辩论家，但是却会标榜自己写的东西比别人更准确。</p></li><li><p>互联网和 Nexis 使得新闻工作者不必亲自进行调查，就可以轻松地查到新闻报道和引语。事实变成了商品，可以轻而易举地获得、重新加工并用作其他用途。</p></li><li><p>一旦一则新闻出笼，似乎与之相关的所有新闻都是真实的。</p></li><li><p>不幸的是，通常新闻平衡都被错误地理解为类似数学上的平等，就好像一则好的报道中，双方的引语数量一定要相等。</p></li><li><p>纪实性叙事并不一定要借助虚构方能成功。</p></li><li><p>新闻工作的绝对信条是：这里的任何东西都不是编造的。</p></li><li><p>人们在添加内容或进行修饰时，通常不愿意别人知道——这就暗示着这些行为本身是无法被接受的。</p></li><li><p>绝不要误导受众。轻视并愚弄大众是一种撒谎，它嘲弄的是新闻忠于真实的观念。</p></li><li><p>新闻工作者愿意公开其所作所为，是在表明新闻工作者对真相非常在意。</p></li><li><p>谎言或错误缘自不懂装懂，或自以为是。</p></li><li><p>对信源做出的清洗详细的说明是新闻工作者实现透明公开的最有效的手段，它也成为新闻工作者与最终消费者之间建立更具开放性的关系的基础。</p></li><li><p>透明精神与科学方法的基本原则完全相同，都要解释你如何知道，以及为什么相信你知道的事情，这样才能让受众也接受你所相信的一切。</p></li><li><p>当公民对新闻工作者和政府当局越来越不信任时，这种不利于公众的行为只会让新闻工作遭到更多质疑。</p></li><li><p>如果享有匿名特权的信源误导了记者，就应该公开信源的身份。保持匿名的前提条件之一就是诚实。</p></li><li><p>无论何时，只要新闻工作者通过误导信源的方式获取信息，就必须让受众知晓这一点，并且解释这么做的原因，包括为什么在报道这则新闻时欺骗具有合理性，以及为什么这是获得事实的唯一方式。</p></li><li><p>对人民真诚，不要装作无所不知，提及你无法证实的内容。承认自己有所不知会让你更加权威，而不是相反。</p></li><li><p>谦虚还意味着你必须保持开放的心态，哪怕下一个采访对象会改变新闻的整个内容，甚至是你相信这里根本没有任何新闻，你仍然能接受现实。</p></li><li><p>只有存在偏见的眼睛才能看见偏见——或者说，有偏见的新闻其实仅仅是你不同意的新闻。</p></li><li><p>不要依赖官方或新闻报道。尽可能接近原始信源。全面彻底，不要遗漏。确证所有假设。</p></li><li><p>近些年来，随着新闻供应渠道的增加，信源控制媒体的手段也越来越高明。</p></li><li><p>编辑们必须保护表达自由免遭威胁——抵抗政府、公司、起诉者、律师、以及其他新闻制造者们通过以假乱真、粉饰太平来误导或操纵媒体。</p></li><li><p>记者们必须矢志不渝并努力克服自己的偏见，进行自我约束。</p></li><li><p>不偏不倚或中立并不是新闻的核心原则。不偏不倚并不意味着客观。</p></li><li><p>当你置身其中时，你与某些你认为可信的人建立了终生的关系（同时你也会记住哪些人不是那么值得信任）。</p></li><li><p>新闻工作者必须随时关注的不是中立性，而是独立的精神和思维方式。</p></li><li><p>冒牌的公平损害了读者利益。公平游戏并不意味着在空间和时间上完全对等。</p></li><li><p>“评论可以自由，但事实是神圣的。”</p></li><li><p>如果一个学者或专家因为替政府工作而获得报酬，当他或她写论文、散文或者报纸评论时涉及和工作中完全一样或类似的题目时，是否要向人们说明自己为政府工作这一事实呢？</p></li><li><p>如今充斥着一些“手拿道德温度计”的人，迫不及待地测量他人的体温，就像那些缺乏明确道德标准的人一样，杞人忧天，混淆视听。</p></li><li><p>当他们把自己看做内部人士时，觉察不出这里有什么问题，会自欺欺人地认为自己看到了真相。</p></li><li><p>如果他们是劳动阶层并且生活贫困，就被认为对社会无足轻重。我认为这才是最主要的偏见。</p></li><li><p>许多新闻公司都把精英人群作为战略目标受众，该策略强化了潜在的阶层隔绝。该现象曾经，也将继续对所有新闻工作构成威胁。人们越来越将新闻媒体看成陌生疏远的已有社会体制的一部分，而不是代表公众的社会公器。</p></li><li><p>具有不同视角的人合作完成的新闻远胜于各自为营生产的新闻。</p></li><li><p>“歧视并不发生在你在场的时候，而是发生在你离开之后。”</p></li><li><p>普通公众关于统治者的信息大部分来自非正式的街谈巷议或政府的官方讯息。</p></li><li><p>只有媒体受到保护，才能揭露政府的秘密，让人民知情。只有自由而不受限制的新闻媒体才能有效地揭露政府的欺瞒行为。</p></li><li><p>如果使用得当，计算机会增加调查性新闻报道的深度，因为报道可以超越传统的采访和叙事套路，从不可想象的海量文献中发现证据。</p></li><li><p>阶层对个人命运的影响，这与过去我们具有的社会充满无限机会的印象完全相反。</p></li><li><p>新闻工作者被调查信源利用的可能性很高。新闻媒体不但很难成为权力机构的监督者，反而很容易沦为它们的工具。</p></li><li><p>在新世纪，新闻媒体不仅要监督政府，而且要把监督扩大到非营利组织、企业以及由新技术创造的公众讨论空间里去。</p></li><li><p>每年有数百万美元专门用来改变公众意见，经常通过半真半假的信息或完全虚假的谎言来达到这一目的。</p></li><li><p>陷入偏见和猜测的争论只会演变成激烈的意气之争。</p></li><li><p>论点过于极端的讨论不仅对公众无益，相反还会把大多数人排除在外。</p></li><li><p>民主最终还是建立在妥协的基础上。</p></li><li><p>技术的进步导致的是数字化暴政，而不是自由。</p></li><li><p>不论何时，新的表达形式的影响力越来越大时，会带来风险。</p></li><li><p>争论文化背后的一个主要动力并不单纯是因为受众想看，而是因为谈话节目的制作成本十分低廉。</p></li><li><p>争论文化倾向于贬低专业知识。</p></li><li><p>通过制造“专家”，媒体并没有反映现实的公共讨论，而是在为自己制造可供电视播出的虚假讨论。</p></li><li><p>把政治变成吼叫大赛只能使人民远离媒体。</p></li><li><p>如果把每件事都上升到道德义务层面，把它们简化为现存的刻板印象或者想方设法让它们显得耸人听闻，便无法达成妥协。</p></li><li><p>只有一支向所有人开放的麦克风是不够的，这甚至会成为弄巧成拙的解决方案。</p></li><li><p>争论不再具有教育作用，只是在强化先入为主的判断。</p></li><li><p>新闻工作者的职责不仅是提供信息，还要用人们愿意倾听的方式提供信息。</p></li><li><p>好的作品绝不是参加了一个活动然后坐在键盘前或非线编辑机前就能完成的。</p></li><li><p>新闻工作者需要关注人民及其面临的问题，而不是政客及其面临的问题。</p></li><li><p>只有通过外部的声音才能打碎由内部沟通障碍造成的壁垒。</p></li><li><p>“最好的新闻经常是在和管理者的对抗中完成的。”</p></li><li><p>管理者要看到更大的整体利益和眼前的蝇头小利是不同的。</p></li><li><p>“当人们被排除在我们所定义的主流之外就很难获得发展机会。”</p></li><li><p>任何组织都存在官僚主义惰性。惯例成为安全港。</p></li><li><p>要实现目标，需要长期努力，而且很有可能不会一帆风顺。</p></li><li><p>市场的需求是影响今天社会的最强大的力量。</p></li><li><p>作为公民，我们有义务以开放的心态接触新闻，当新事物出现时，愿意接受新的事实，从新的角度思考问题。</p></li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>新闻学</tag>
      
      <tag>广播电视学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>游记 | 古城西安，汉服和碳水最多的地方</title>
    <link href="/2024/07/16/total002_travel002/"/>
    <url>/2024/07/16/total002_travel002/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>古有长安，今有西安。西安，作为我国著名的历史文化名城，古有西周、秦、西汉、隋、唐等众多王朝在此建都，可谓历史与文化底蕴丰厚。</p><p>去年八月，正值暑假，趁着实习工作的间隙，我去了趟西安，充分领略到了这座中原古都的魅力。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig1.jpg" alt="西安北站提示牌"></p><h2 id="衣，大唐盛世"><a href="#衣，大唐盛世" class="headerlink" title="衣，大唐盛世"></a>衣，大唐盛世</h2><p>君可曾耳闻“大唐不夜城”？就是这里。在西安这个地方，无论是马路上、地铁上、街边小店里、各大景点园区里，男女老少全都是清一色的汉服、唐装（很多人都这样穿，应该都是游客，可能还有其它制式，但是我认不出来）。你要是没带几件像样的汉服，拍几张作态的游客照，都不好意思出门（当然我还是不会拍的）。</p><p>大雁塔商业步行街，就是当地人戏称的“烂怂大雁塔”，脚底下那条人山人海的商业街。街的尽头，是一个“丁”字形路口，在那里有一个巨大的舞台，每天晚上歌舞升平、节目不断，全都是唐装、汉服的表演者们倾情呈现。说真的，除了西安，你还见过哪个城市会有这么多的汉服出现？这座文化古都，名副其实。</p><h2 id="食，碳水王朝"><a href="#食，碳水王朝" class="headerlink" title="食，碳水王朝"></a>食，碳水王朝</h2><p>面食，西安人最忠实的“阿贝贝”。</p><p>肉夹馍、羊肉泡馍、油泼面、臊子面、酸汤水饺、甑糕……各种特色面食，早已在全国各地家喻户晓。</p><p>那么作为一位狂热的碳水爱好者，我其实也只是浅尝辄止。无他，得益于这些美食早已遍布全国各地，我在北京几乎也便都吃过了（虽然北京的并不正宗，但是我这个外地人真的吃不出来）。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig2.jpg" alt="油泼面"></p><p>回民街，我愿称之为世界上最神奇的地方，全国各地的很多城市都有它的存在。且不谈为何（因为我也不知道），这里的特色美食，能让游客不被限制在当地的偏好之中，吃到更多的、不一样的食物（尤其是肉食）。就比如在这里，我吃到了我最喜欢的肚包肉。白色的毛肚口感弹滑，一口咬下，汁水与碎肉涌到口腔里，香味四溢。当然，这不是什么当地的特色美食，内蒙古大草原上或许更多，或许要比 25 元一个的价格便宜得多。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig3.jpg" alt="俯瞰西安回民街"></p><p>最后提到喝的，在这里你可以完全实现“茶话弄”自由，不用排队，门店真的很多。还有全国各地的景区都有的“塑料冲泡酸梅汤”，不好喝，还很贵。商业街附近的一条街上，我们还发现了一家“娃哈哈”的线下奶茶门店，太不可思议了，娃哈哈原来也有自己的奶茶品牌，还是蛮好喝的。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig4.jpg" alt="娃哈哈奶茶"></p><h2 id="行，古今交璀"><a href="#行，古今交璀" class="headerlink" title="行，古今交璀"></a>行，古今交璀</h2><p>从西安北站出来，我到达的第一站，就是大雁塔。正值假期，像之前去过的重庆一样，这条街上的景点其实只有一个：人。这人也太多了！</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig5.jpg"></p><p><img src="/img/total002_travel002_fig6.jpg"></p><p>这里的喷泉灯光表演其实还挺好看的，但是碍于天气炎热，游客又是真的很多，在喷泉附近站了一小会，就会发现身上的衣服全都被汗水浸透了。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig7.jpg"></p><p>坐落于西安回民街的高家大院是目前西安保存最完整的明清古建筑，我人生中的第一场皮影戏“卖货郎”，便是在这里看到的。院落为明清古制，可以参观的地方不少，木制建筑也很美观，正中间的屋子便是表演皮影戏的戏台和观众席。旅游旺季，难免排队，但是新奇，我认为是值得一看的。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig8.jpg" alt="西安高家大院皮影戏门票"></p><p><img src="/img/total002_travel002_fig9.jpg" alt="高家大院内景"></p><p>除此之外，西安钟楼附近我也有所光顾。看过其它旅游攻略，这座老旧城楼确实没有必要上去一遭，晚上灯光亮起时，远处的街道旁才是一众“仙女”拍照打卡的热门地点。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig10.jpg" alt="西安钟楼"></p><p>我在西安只待了不到三天，游客很多，我的作息又是比较阴间的（凌晨睡觉，下午起床），所以其实有很多地方没有逛到。不过还有几个记忆深刻的小地方，我想提一下。</p><p>长安大学就坐落在一条普通的商业大街上，这里的学生真是方便（北京大学生的由衷感叹）。</p><p>西安的文创设计都做的很好，甚至地铁票都很有西安特色（可惜出站回收，不能带走）。依稀记得当年疫情时期，西安的核酸贴纸，应该是全国设计最好看的而且很有特色的了。</p><p><img src="/img/total002_travel002_fig11.jpg"></p><p>亘古城楼与多彩灯光错落有致，现代高楼与古制唐装相映相辉。</p><p>西安，历朝古都，文化的丰富不是一朝一日能感受完全的。</p><p>如果你有时间，去趟西安，这个古今交璀的地方一定能在你的人生中画上浓墨重彩的一笔。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>旅游</tag>
      
      <tag>西安</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>游记 | 第一次旅游，我就去了重庆</title>
    <link href="/2024/05/23/total001_travel001/"/>
    <url>/2024/05/23/total001_travel001/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在我人生的前十八年里，我从未出过远门，更不要提出门旅游。有幸上了大学，我第一次出了趟远门，从此便一发不可收拾。</p><p>我的第一个出游地是重庆。作为一个在小县城长大的、从没出过远门的孩子，在大城市北京上学，这样的我，见过了村落的独特与邻里间的口舌（其实早已充斥着是非），见过了大自然的芬芳，见过了大城市的繁华与冷漠（冷漠归冷漠，至少口舌少些）。所以一个地方如果没有什么特色，真的很难吸引我。纵观中国大陆，重庆，确实是一个独特的存在。</p><p>山城，重庆的代名词。回想起在重庆的日子，首当其冲的就是楼层的难辨与爬楼梯爬到恐惧的我。依稀记着那天，我和女朋友走街串巷，到了一个没有什么游客的大马路上，在路边摊买了一碗冰粉（这碗冰粉至今让我记忆深刻，我们后面再说），跟着导航（这个地方导航其实还是有用的）走过一家医院，拐到一个公园，往下一看，发现是万丈深渊，这里竟然不是一楼？</p><p><img src="/img/total001_travel001_fig1.jpg"></p><h2 id="重庆是个拍照的好地方"><a href="#重庆是个拍照的好地方" class="headerlink" title="重庆是个拍照的好地方"></a>重庆是个拍照的好地方</h2><p>第一次旅游，什么事情都显得很生疏，但是唯独没有忘记带上相机。</p><p>洪崖洞，山脚上的一片会发光的砖瓦房。解放碑，高楼之间挤满一万个人的大石头。李子坝，一站穿楼而过的绿皮轻轨。这些地方都可以拍，但是并不好拍，只是证明一下自己曾经到此一游。这么说不是为了反驳我的小标题，而是想说好拍的地方确实不是这些人山人海的“著名景点”。</p><p>重庆有几段轻轨是在江上的，悬在半空中的，那几个站点可以免去自己爬楼梯找点位的麻烦，轻松的拍下这座“山城”。</p><p>重庆有座寺庙叫做罗汉寺，坐落于高楼之间，很像上海的静安寺，当然地皮可能没有那么贵。</p><p><img src="/img/total001_travel001_fig2.jpg"></p><p>我挺喜欢这个地方，斗拱与飞檐错落有致，随便找个角度拍出来都很好看，背景林立的高楼大厦作衬，对比强烈，很有意境。寺内烟雾缭绕，香火不断，但还是别在门口破费买香了。不同于北京的雍和宫，罗汉寺更紧凑些，这让香火的烟气更多、更显眼。当然，我们只是待了片刻，不清楚罗汉寺的贡香是不是像雍和宫一样有免费赠送的版本。</p><p><img src="/img/total001_travel001_fig3.jpg"></p><p>湖广会馆，人太多没有进去，但是附近乘坐电梯到高处，便可以一览无余。我记得附近有座临江的高桥，是一个建筑摄影的好地方。</p><h2 id="重庆好吃的真的很多"><a href="#重庆好吃的真的很多" class="headerlink" title="重庆好吃的真的很多"></a>重庆好吃的真的很多</h2><p>重庆旅游，想必很多人都是为了去吃一口正宗的重庆火锅。但是，我还真没吃上。</p><p>到达重庆的第一天，在火车上颠簸了一天一夜，我和女朋友已经疲惫的面无血色，第一顿就在民宿楼下随便找了家店吃了。一份炒粉，一份炒肉加饭，好没有重庆特色！哈哈哈哈，我们真的是饿了，味道其实一般，但还是吃完了。</p><p>我们在重庆见过最多的店就两种：火锅和小面。奈何我们真的吃不了辣，重庆的正宗货是一口都没吃。后来去了其它地方，我倒是把重庆之外的重庆小面都吃了个遍。看过很多纪录片，问过土生土长的重庆同学，他们好像真的离不开小面。我虽然没有吃过当地的正宗货，但是我这个碳水爱好者算是深深的爱上了。</p><p>观音桥是个好地方，小吃多到没吃几家就饱了。重庆待了三天，有两天晚上都去了观音桥步行街。烤苕皮、烤豆腐、烤脑花，还有章鱼小丸子等经典小吃，从那个晚上开始，我便保持了每天一份烤脑花的习惯，真的爱上了（当然回到北京就吃不上了，可能有得卖，但是味道很难评价）。</p><p>重庆火锅很辣，吃多了要解辣，吃什么解辣？冰粉！话接上文，在重庆的那几天，我感觉我把这辈子的冰粉都吃完了。五一假期奔的重庆，又热又闷，不用说各大景点的大街小巷遍布冰粉和酸梅汤（这种冲泡的酸梅汤还是不要喝了），就连我们逛到的无人小路上都是冰粉摊贩。但是，如果你在重庆大街上看到有人挂着牌子卖“冰沙”，不要相信！那也是冰粉。当老板给你舀了一碗碎冰，却还没有递给我的时候，我就意识到不对劲，紧接着加入的粉冻，让我悬着的心彻底死了，它又是一碗冰粉！</p><p>另外，其实除了重庆的特色美食，其它好吃的真的很多。泰餐、日料、烧烤、奶昔……都还是很好吃的。</p><h2 id="重庆很大，要好好逛"><a href="#重庆很大，要好好逛" class="headerlink" title="重庆很大，要好好逛"></a>重庆很大，要好好逛</h2><p>我是真的没有到过几个大城市，但是重庆这个地方，太大了。作为我国最大的直辖市，这个地方怎么有这么多商场和步行街？</p><p>解放碑步行街，人是真的多，店也是真的多。在这个地方粗略点逛逛，怎么说也得花个半天时间。</p><p><img src="/img/total001_travel001_fig4.jpg"></p><p>洪崖洞我们是真的挤不进去，一到附近，好像百万大军攻占了一般，挤得进去，挤不出来。</p><p>山城步道和朝天门广场，我们去过，确实有一些独特的风土人情，唯一的缺点就是走路太多，还全是楼梯，太可怕了。</p><p>长江索道，像五一假期这种时间，估计得提前半个多月预约，我们这种随性旅游的，只能远观一下。</p><p>皇冠大扶梯，我始终很难理解这为什么是一个景点？正如其名，顾名思义，它真的就只是一个很大的扶梯。扶梯坐过吧？地铁里有的是，商场里上下楼都靠那个。破费坐个扶梯，我们确实花了这冤枉钱。</p><p>白象居，一个老旧小区，拍照很出片，部分商业化了。实话讲，原来的居民还住着呢，错落复杂，像香港电影里的九龙城寨，人去的多了变成了景点，有些打扰居民生活。</p><p>千厮门大桥，不止这一座，江上有很多大桥，很多人去其实就是为了一张江景照，有需要的可以去看看。但是重庆这个地方高低错落复杂，想去到江边（那个真正的一楼），还真是有点不容易，跟着导航多多转悠，你就能发现一些商场和建筑里有些直梯，可以直通底层，一步到位。不要走常规道路排大队，更不要相信路边吆喝着“有路子不排队直接到江边”的骗钱老头，都是找个电梯坐下去。这一点你还真别说，重庆的旅游业发展太强，遍地都是防骗标语和海报。</p><p>其它的，像是磁器口古镇、二厂、南滨路……都去过，都可以逛，但是话又说回来，大热天的其实还是有冷气的商场逛起来更舒适些。</p><p>重庆这个地方太吸引人了，承载了我太多的快乐记忆。我的第一次出游，我和女朋友的第一次出游，都发生在这里。</p><p>山城果真名不虚传，如果你有空闲时间，不妨也去看看。</p><p>对了，最后提醒一句，重庆出游还是避开全国假期再去吧，没有提前订酒店的我们，又小又旧的民宿一个晚上要 500 多，加之路途遥远，重庆之游固然有趣，还是花光了我大学以来的第一笔奖学金。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>旅游</tag>
      
      <tag>重庆</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
